蘋論：貿易戰沙蟹 大陸將冚牌

蘋論：貿易戰沙蟹 大陸將冚牌

貿易戰開打，特朗普跟大陸硬碰之志堅決。剛向340億美元大陸貨開刀，7月底將加碼，再向160億美元大陸貨徵收額外關稅，毫無退讓迹象。大陸以牙還牙，即時反制。特朗普誓言將再向2,000億美元大陸貨落手為回應。這場沙蟹事關「美國復興」——Make America Great Again——大業，特朗普許勝不許敗也。當下中美經濟境況懸殊，勝數顯在美國一方。

美國旨在壓抑大陸擴張

特朗普坦言，美國貿赤纍纍，單純以貿易戰而言，勝敗早有定論。是以此一役志不在扭轉貿易失衡，而旨在壓抑大陸跋扈擴張——在東亞，以薩德為詞，經貿抵制南韓；軍事進逼釣魚台，向日本示威；
外交孤立、武力威嚇台灣；將香港大陸化、南海軍事化；在緬甸、巴基斯坦、斯里蘭卡作軍事部署；在東非設軍事基地；與此同時大力發展航空母艦、常規以至高科技武器——凡此種種，固然與中共標榜之「永不稱霸」初心相悖，更令人不由不懷疑習近平之「一帶一路」、「中國製造2025」是何居心。

特朗普認定，貿易戰慘敗、強國冒起，美國咎由自取——2001年克林頓主催大陸加入世貿，讓大陸貨從此長驅直入美國市場，賺取天文數字的美金，由是財大氣粗，摒棄鄧小平韜光養晦的遺訓，擴充軍備。特朗普明白自由貿易互利共贏，然而不對等地開放市場猶如列寧所言，是售大陸以吊死自己的索命繩。

雖是一早輸掉貿易戰，地區霸權這一仗可不容再失。是以應對大陸在亞太地區形成的威脅，務必循其本，截斷大陸的財源——打擊大陸對美國市場的出口，以挫其銳氣。誠如大陸所言，特朗普發動貿易戰是向全世界以至自己開火——大陸作質量等值還擊難道卻非自殘？——可是任由野心勃勃的習近平坐大，養虎為患，代價更高。

重返亞洲鞏固區內勢力

以此視之，貿易戰只是「美國復興」、重返亞洲的一環而已。誘金正恩以利、加緊與南韓和日本的軍事合作、以「旅行法」促進與台灣的官方聯繫、重建與越南的經濟軍事關係、開展與澳洲、新西蘭、印度等「英語國家」的軍事演練等部署，目標明確，就是不讓大陸打破以美國為核心的勢力均衡。

時機上何以對特朗普有利？自金融海嘯以還，美國經濟逐步復蘇；乘着大幅減稅之勢，增長加速，勢頭之猛近年僅見；事浮於人，失業率跌至歷史新低。特朗普民望漲升，自不待言。哪怕加徵關稅帶來衝擊，猶有餘力承受。

（與此同時，特朗普政府已推出豁免措施，紓緩部份加徵關稅的壓力。）反觀大陸，年來打貪肅清異己，舉國上下，噤若寒蟬，以致經濟不前；加以地方與企業債務兩相沉重，去槓桿化唯恐不及，遑論放水催谷，那又憑何扭轉經濟下行之勢？

嘴巴叫嚷能打硬仗、打勝仗，形格勢禁，貿易戰這場沙蟹誰將冚牌，清楚不過。

古立
周一至周六刊出

古立

下一則
下一則
隔牆有耳： 娥特忽然好雙語 Waste time做人肉多聲道 (李八方)

好文

特朗普連韜光養晦都識

最後中國將成最大 _ _

選舉個時已經識